\subsubsection{Библиотека OpenCV}

OpenCV (Open source computer vision) --- библиотека, предназначенная для
разработки систем компьютерного зрения, де-факто является стандартом в
этой области. Изначально разрабатывалась компанией Intel, позже поддерживалась
Willow Garage и Itseez. Библиотека является кроссплатформенной и бесплатна
для использования. Распространяется под лицензией BSD. Имеет поддержку
фреймворков для глубокого обучения: TensorFlow, Torch/PyTorch, Darknet и Caffe.
Код OpenCV написан на С++, и этот язык является основным интерфейсом, хотя
до сих пор поддерживается редуцированный интерфейс для языка Си. Также
существуют расширения для языков Python \cite{cv_book}, Java, Matlab.

Основными участниками проекта стали эксперты из российской команды Intel.
Принципы проекта OpenCV:
\begin{itemize}
  \item Продвинутое решение, предоставляющее не только открытый, но и
        оптимизированный код.
  \item Популяризация компьютерного зрения путем создания общей инфраструктуры,
        на которую разработчики могли бы опираться, чтобы написанный код был
        более читаемым и гибким.
  \item Бесплатно предоставлять базу для создания коммерческих продуктов на
        основе лицензии, которая не требует публикации исходного кода.
\end{itemize}

Вторая мажорная версия OpenCV была выпущена в октябре 2009 года и включила в
себя серьезные изменения в интерфейсе для языка С++, направленные на
использование простых и безопасных паттернов, а также новые функции и
улучшения старых. Официальные релизы выпускаются раз в полгода независимой
командой из России, которая спонсируется коммерческими организациями
\cite{opencv_wiki}.

Эффективность работы алгоритмов библиотеки обеспечивается за счет
использования аппаратной оптимизации. На платформах Intel и AMD может быть
задействована технология Integrated Performance Primitives, а в гетерогенных
средах с GPU --- CUDA и OpenCL \cite{opencv_docs}.
